\chapter{Stand van zaken}\label{ch:stand-van-zaken}

% Tip: Begin elk hoofdstuk met een paragraaf inleiding die beschrijft hoe
% dit hoofdstuk past binnen het geheel van de bachelorproef. Geef in het
% bijzonder aan wat de link is met het vorige en volgende hoofdstuk.

% Pas na deze inleidende paragraaf komt de eerste sectiehoofding.

Dit hoofdstuk gaat wat dieper in op de huidige staat van de verschillende softwareoplossingen, zowel commerciële als open-source en cloud-based als device-based,
die een poging doen om een oplossing te bieden voor de problematiek, hiervoor beschreven in Hoofdstuk~\ref{sec:probleemstelling}.

\section{Cloud-based}\label{sec:cloud-based}

Algemeen gezien zijn er twee soorten softwareoplossingen, namelijk cloud-based en device-based.
Het grootste verschil tussen beide is het feit dat voor cloud-based testing geen fysieke Android-apparaten vereist zijn, aangezien deze virtueel worden aangeboden in de cloud-based infrastructuur
van de gekozen service. Daarnaast is er geen centrale computer nodig die de test naar de apparaten stuurt en de testresultaten genereert, aangezien dit allemaal op de servers van de gekozen service gebeurt.
Deze gegevens kunnen in sommige gevallen een voordeel zijn. Een ander voordeel aan deze methode is de eenvoudige integratie met CI/CD systemen, die de laatste jaren steeds meer gebruikt worden.
Een aantal van de bekendste cloud-based testing services zijn:

\begin{itemize}
	\item Google Firebase Test Lab \autocite{FIREBASE}
	\item Amazon Web Services Device Farm \autocite{AWSFARM}
	\item Xamarin Test Cloud \autocite{XAMARINTEST}
	\item TestArmada Flank \autocite{FLANK}
\end{itemize}

\subsection{Firebase Test Lab}

Firebase Test Lab is een cloud-based app testing infrastructuur ontwikkeld door Google. Deze tool maakt deel uit van de Firebase-suite, een collectie van cloud-based tools om het ontwikkelen van applicaties
die gebruik maken van back-end infrastructuren (authenticatie, databases, andere soorten opslag, machine learning, \ldots) eenvoudiger te laten verlopen. Dit doen ze door de nodige infrastructuur als een service aan te bieden aan
ontwikkelaars, zonder dat zij zich zorgen moeten maken over de opstelling en het onderhoud ervan. Niet elke software-ontwikkelaar kan namelijk bv. vlot een database opzetten en onderhouden vanwege gebrek aan kennis of financiële middelen.
Daarnaast werken al deze services naadloos samen met elkaar, wat ook al een hele zorg minder is voor softwareontwikkelaars. Firebase kan met behulp van hun APIs zowel in Android-applicaties als in iOS-, web-, Unity- en C++-applicaties
geïmplementeerd worden.

Test Lab maakt deel uit van de tools-suite \textit{Stabiliteit} binnen Firebase, samen met \textit{Performance} en \textit{Crashlytics}. Met Test Lab kan een Android applicatie automatisch getest worden op verschillende apparaten naar keuze. Natuurlijk is hieraan
een maandelijkse prijs verbonden, zoals dat bij elk cloud-based framework het geval is. Voor mensen die hier liever geen geld aan willen uitgeven, of die het gewoon eens willen uittesten, is er is ook een gratis formule. De voorwaarde die hieraan verbonden is, is het feit dat er
een limiet ingesteld op het aantal apparaten dat dagelijks gebruikt kan worden, namelijk 10 virtuele en vijf fysieke apparaten. Als een test meerdere keren na elkaar moet worden uitgevoerd vanwege fouten, kan deze limiet vrij snel bereikt worden, dus hier moet bij gebruik zeker rekening mee gehouden worden.

\subsection{Amazon Web Services Device Farm}

AWS Device Farm, deel van Amazon Web Services, is een cloud-based app testing service die kan gebruikt worden om Android, iOS en web apps op verschillende apparaten tegelijkertijd te testen.
Hierbij worden dan verschillende gegevens gegenereerd om de testresultaten te kunnen analyseren. Dit gaat om logs, video-opnames, screenshots en performance data.
Device Farm kan applicaties op twee manieren testen. Ten eerste is er automated testing, waarmee een applicatie automatisch getest wordt op een breed aanbod aan fysieke en virtuele apparaten.
Hierbij kan er gebruik gemaakt worden van volgende frameworks:

\begin{itemize}
	\item Robotium \autocite{ROBOTIUM}, een populair UI-testing framework voor Android om zowel native als hybride Android apps te testen.
	\item Spoon \autocite{SPOON}, een multi-device parallel testing framework dat verder in dit hoofdstuk (zi Hoofdstuke~\ref{sec:device-based}) nog aan bod komt.
\end{itemize}

Ten tweede is er nog de mogelijkheid om met een apparaat verbinding te maken en het vanop afstand te besturen. Hierdoor kan er dus makkelijk en snel even handmatig een applicatie getest worden zonder dat er hiervoor testen geschreven moeten worden.
Het grootste nadeel hieraan is het feit dat dit handmatig moet gebeuren, in tegenstelling tot geautomatiseerde testen.
Daarnaast is het aanbod van apparaten waarop deze functionaliteit aangeboden wordt een stuk kleiner dan het aanbod dat gebruikt kan worden voor geautomatiseerde testen.

\subsection{Xamarin Test Cloud}

Xamarin Test Cloud, deel van Microsoft Visual Studio App Center, is nog een andere cloud-based testing service waarmee zowel native als hybride applicaties voor Android of iOS getest kunnen worden. Ook deze service biedt de mogelijkheid om
apps te testen en uit te voeren op \textit{duizenden apparaten tegelijkertijd}. Op het moment van schrijven is er de mogelijkheid om te kiezen uit een aanbod van meer dan 2000 apparaten, dat maandelijks met een honderdtal nieuwe apparaten uitgebreid wordt.
Het grootste verschil met concurrerende diensten is het feit dat deze service enkel geschikt is voor Android en iOS apps die geschreven zijn met Xamarin, een framework waarmee deze apps ontwikkeld kunnen worden in C\#. Native apps geschreven in Java, Kotlin,
Objective-C of Swift gaan in deze cloud-service dus niet werken.

De tests binnen deze service worden uitgevoerd met een framework dat Xamarin zelf gebouwd heeft, namelijk Calabash. De werking van dit framework is vergelijkbaar met dat van Robotium of Espresso: interacties kunnen programmatisch gedefinieerd worden,
waarna er kan nagegaan worden of een bepaald element weergegeven wordt of overeenkomt met een vooraf gedefinieerde waarde. Zowel het framework als de cloud-service zijn door Xamarin ontwikkeld, wat dus het voordeel biedt dat deze twee perfect met elkaar
kunnen samenwerken en in elkaar integreren.

\subsection{TestArmada Flank}

Flank is een meer apart geval. Het is een parallel testing framework dat lokaal op een computer uitgevoerd moet worden, maar dat als back-end Firebase Test Lab gebruikt om de tests op uit te voeren. Bijgevolg biedt dit de mogelijkheid om tests op Firebase
met meer mogelijkheden te kunnen uitvoeren, aangezien er hierbij gebruik gemaakt wordt van de Google Cloud SDK. Bovendien kan deze implementatie ook gebruikt worden om deel uit te maken van een geautomatiseerd build-systeem.
Het nadeel is dan weer dat configuratie vereist is, wat in constrast staat met Firebase's \textit{binnen een mooie user interface een aantal bestanden uploaden, een of meerdere apparaten selecteren en op start klikken}. Dit kan uiteraard ook een voordeel zijn, afhankelijk
van de use case waarin het framework gebruikt zou worden. De mogelijke parameters die aangepast kunnen worden, bieden uiteraard wel meer mogelijkheden op vlak van flexibiliteit en integratie met CI-systemen.


\section{Device-based}\label{sec:device-based}

Naast cloud-based testing frameworks zijn er dus de device-based testing frameworks. Om deze te kunnen gebruiken, zijn een of meerdere fysieke apparaten vereist,
die dan verbonden zijn met de computer van waarop de tests worden gelanceerd.
Hierbij kunnen er zelf fysieke of virtuele Android-apparaten aangebracht worden waarop de tests uitgevoerd moeten worden. Dit kan in sommige gevallen een voordeel zijn tegenover de maandelijkse kost van de hiervoor
genoemde cloud-diensten.

Een aantal van deze frameworks die deze functionaliteiten aanbieden:

\begin{itemize}
	\item Spoon \autocite{SPOON}
	\item Fork \autocite{FORK}
	\item Composer \autocite{COMPOSER}
	\item Appium \autocite{APPIUM}
	\item Optimus Template \autocite{TEMPLATE}
\end{itemize}

Wat deze voorgenoemde frameworks in de eerste plaats allemaal gemeen hebben, is dat ze allemaal gebouwd zijn met Java of Electron, waardoor ze allemaal zonder problemen cross-platform werken.
Daarnaast zijn ze allemaal nog eens open-source, dus kan men als developer precies weten wat er aan de gang gaat binnen die frameworks. Zo kan men er ook zeker van zijn dat er geen malware
en dergerlijke geïnstalleerd wordt op de gebruikte apparaten.

\subsection{Spoon}\label{subsec:spoon}

Spoon is een framework ontwikkeld door het Square Inc., een naam die in de wereld van Android development niet onbekend is. Spoon maakt het makkelijk om te integreren met bestaande projecten, aangezien het geen volledig nieuwe testmethode ontwikkelt, maar verderbouwt op de bestaande
systemen van instrumentatietesting. Ook heeft men hierbij de mogelijkheid om het standalone uit te voeren of als deel van een build-systeem te implementeren met behulp van de Maven-plugin.
Bij het genereren van instrumentatietests, worden er twee \Gls{apk}s verkregen, een met de applicatie zelf en een met de instrumentatietests.

De werking van het framework gaat als volgt: Spoon maakt gebruik van \Gls{ddmlib} om te achterhalen welke apparaten er aangesloten zijn op de computer van waarop de tests worden uitgevoerd.
Daarna worden de tests op al deze apparaten uitgevoerd door de twee hiervoorgenoemde \Gls{apk}s op deze apparaten te installeren en uit te voeren. Wanneer alle tests zijn uitgevoerd, worden de resultaten verzameld en
wordt er een map gegenereerd waarin een aantal HTML-bestanden staan met de testresultaten, waarin volgende zaken overzichtelijk wordt weergegeven:

\begin{itemize}
	\item De apparaten waarop de tests zijn uitgevoerd
	\item Per apparaat de verschillende testnamen en -resultaten (aangeduid met een kleur)
	\item Het totaal aantal tests dat is uitgevoerd, geslaagd en gefaald
	\item De totale tijdsduur bij het uitvoeren van alle tests op alle apparaten
	\item De datum en tijd van uitvoering
\end{itemize}

De testresultaten kunnen niet alleen per apparaat gesorteerd worden, maar ook per methode binnen een bepaalde test. Daarnaast is er nog de mogelijkheid om screenshots te nemen na bepaalde acties.
Deze kunnen daarna apart bekeken worden of zelfs samengevoegd worden om een geanimeerde GIF te vormen, om zo een mooie opeenvolging van acties te verkrijgen.

Dit lijkt dus een heel handige tool, maar niets is perfect, dus het heeft zo zijn gebreken. Vandaar dat er nog alternatieve frameworks zijn die dit doel kunnen bereiken.

\subsection{Fork}\label{subsec:fork}

Fork is een framework ontwikkeld door Shazam Entertainment Ltd. De eerste versie werd uitgebracht in 2014, een jaar na Spoon, en het framework wordt als volgt in hun GitHub-readme beschreven:

\begin{itquote}
	When running instrumentation tests, there is a significant time overhead for developers, especially on larger test suites. Existing solutions were not satisfactory for quick feedback before pushing code to VCS and for CI purposes.

	We are big fans of Spoon and were using it for our plans, so we used it as our starting point. However, Spoon had similar issues to the Gradle and Maven test execution plugins, in the sense that it executes all tests on all of the connected devices (and emulators). We decided to tweak that naive scheduling to achieve much faster test execution.

	--- \autocite{FORK}
\end{itquote}

Zoals hiervoor vernoemd, is Spoon niet perfect, en het ziet ernaar uit dat dit framework ontwikkeld is uit onvoldoening over de functionaliteiten en werking van Spoon. Maar wat is er dan precies beter aan Fork?
Wel, in de eerste plaats voert Spoon zijn tests uit op een \textit{naïeve} manier. Als er bijvoorbeeld twee dezelfde apparaten aangesloten zouden zijn, dan zou Spoon daar geen gebruik van maken en evengoed de tests op een normale manier uitvoeren.
Fork gaat hierbij automatisch gebruik maken van \textit{sharding}, waardoor de tests worden verdeeld over beide apparaten en ze niet allemaal op beide apparaten uitgevoerd moeten worden. Dit zou in theorie de totale uitvoeringstijd moeten verminderen.

Daarnaast heeft Fork ook de optie om tests op bepaalde aangesloten apparaten uit te voeren, \textit{pools} zoals ze dat noemen.
In het geval dat er na een eerste uitvoering apparaten zouden zijn waarbij de tests gefaald hebben, dan kunnen de tests opnieuw uitgevoerd worden enkel op de apparaten waarbij de tests in de vorige uitvoering gefaald hadden.

Een gegeven waarbij dit framework wel rekening mee gehouden moet worden, is het feit dat er sinds eind januari van dit jaar niet meer aan dit framework gewerkt is en er een bug in het framework zit dat ervoor zorgt dat instrumentation tests
in een APK niet meer herkend kunnen worden. Dit was al gerapporteerd in issue \#136 \autocite{FORKISSUE136} en \#137 \autocite{FORKISSUE137}, maar tot op het moment van schrijven heeft de ontwikkelaar nog niet daar deze rapporten gekeken.
Het is in theorie een goed framework, maar het moet natuurlijk eerst werken voordat het zijn nut zou kunnen bewijzen.

\subsection{Composer}\label{subsec:composer}

Composer is, ten opzichte van de vorige twee frameworks, het nieuwste, maar ook minder bekende, parallel testing framework. Dit wordt ontwikkeld sinds 2014 door Juno Inc en is, op basis van het aantal sterren dat de repository heeft op GitHub, net iets populairder dan Fork.

Ook dit framework is ontwikkeld met als doel een alternatief te bieden tegenover Spoon. Op de GitHub-pagina van dit framework staat een hele waslijst van problemen met Spoon die in Composer opgelost moeten zijn om voor een gestroomlijnde testervaring te zorgen:

\begin{itquote}
	\textbf{Problem 1:} Our UI tests are stable, but we saw a lot of UI tests build failures. About 50\% of our CI builds were failing. All such failures of UI tests came from Spoon not being able to run tests on one or more emulators (device is red in the report and error message is `…work/emulator-5554/result.json (No such file or directory)`), basically it timed out on installing the apk on a device, increasing adb timeout did not help, all emulators responded to adb commands and mouse/keyboard interactions, we suppose problem is in in ddmlib used by Spoon.

	\textbf{Solution:} Composer does not use ddmlib and talks to emulators/devices by invoking adb binary.

	\textbf{Problem 2:} Pretty often when test run finished, Spoon freezed on moving screenshots from one of the emulators/devices. Again, we blame ddmlib used in Spoon for that.

	\textbf{Solution:} Composer invokes adb binary to pull files from emulators/devices, we haven't seen problems with that in more than 700 builds on CI

	\textbf{Problem 3:} Spoon pulled screenshots/files *after* finish of the whole test run on a device which slows down builds: `test\_run\_time + pull\_files\_time`.

	\textbf{Solution:} Composer pulls screenshots/files *reactively* after each test which basically leads to: `test\_run\_time`.

	\textbf{Problem 4:} If test sharding is enabled (which we do all the time), Spoon HTML report is very hard to look at, especially if you want to find some particular test(s) and it's not failed. You have to either hover mouse over each test to find out its name or go into html/xml source and find on which emulator/device test was sharded in order to click on correct device and then find test by CMD+F on the page. % chktex  36

	\textbf{Solution:} HTML report we've built designed with usability and performance in mind.

	\textbf{Problem 5:} Html report can be very slow to load if you have lots of screenshots (which we do) since it displays all the screenshots of tests that were run on a particular device on a single page — it can take up to minutes to finish while you effectively unable to scroll page since scroll is jumping up and down each time new screenshot loaded.

	\textbf{Solution:} HTML report that we've built does not display screenshots on index and suite pages, screenshots are displayed only on the test page -> fast page load.

	--- \autocite{COMPOSER}
\end{itquote}

Zoals hierboven beschreven is, is de onderliggende werking van Composer in bepaalde opzichten anders dan Spoon en Fork, maar het uiteindelijke doel van het framework ligt in dezelfde lijn als de twee voorgaande.
Verbeteringen aanbrengen is uiteraard in geen gevallen een slechte zaak, zeker als ze de snelheid en stabiliteit ten goede komen.

\subsection{Appium}

Appium is ook een open source device-based test automation framework. Op basis van het aantal sterren dat dit framework heeft op GitHub, is dit het meest populaire uit deze lijst.
In tegenstelling tot de drie voorgaande frameworks, kan dit niet alleen voor Espresso-tests op Android, maar ook voor UI-tests op hybride of web apps op iOS en Windows
gebruikt worden. Daarnaast is dit een framework geschreven in Node.js, in tegenstelling tot de vorige drie Java-gebaseerde frameworks. Een belangrijk nadeel, zeker op vlak van Android development, is niveau van ondersteuning dat dit framework
biedt voor Espresso tests. Dit is namelijk op dit moment nog in beta, dus de kans bestaat dat er onvoorziene fouten kunnen optreden.

\subsection{Optimus}

Het Optimus framework is, zoals op hun site beschreven wordt, een revolutionaire manier van test automation waarmee verschillende hindernissen uit de weg geruimd kunnen worden. Dit framework is, op basis van de GitHub-stars, het minst populaire framework in deze lijst.
Ook dit framework is in Java geschreven.
Er wordt beweerd dat er, zonder al te veel moeite te verspillen aan het leren van nieuwe frameworks, gemakkelijk en snel tests geschreven kunnen worden met enkel basiskennis van WebDriver \autocite{WEBDRIVER}.
Het is dus niet nodig om weer een ander, nieuw framework aan te leren, aangezien WebDriver al veel gebruikt wordt binnen UI-testing
van websites en webapplicaties.